\subsection{Messung nach Rüchardt}
\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{ruechardt-skizze.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Versuchsaufbau für die Messung nach Rüchardt (Verändert nach LP \cite{LP-Adiabatenexponent}).}
  \label{fig:ruechardt-skizze}
\end{figure}

Bei diesem Versuch befindet sich in einem Glasrohr ein an dessen Seitenwände eng anliegender Schwingkörper. Dieses ist nach oben hin offen, von unten mit einem Glasbehälter verbunden und hat etwa auf der Hälfte einen kleinen Schlitz (Siehe Abb.~\ref{fig:ruechardt-skizze}). Durch eine Reihe von Ventilen kann der Behälter von Luft, Argon oder Kohlenstoffdioxid durchströmt werden.

Zuerst werden das Entlüftungs- und das Gasregulierventil am Glasbehälter aufgedreht, so dass das Gas im Behälter möglichst vollständig durch das Gas, dessen Adiabatenexponent bestimmt werden soll, ersetzt wird.
Nun wird das Entlüftungsventil geschlossen, und das Gasregulierventil so eingestellt, dass der Schwingkörper im Glasrohr möglichst symmetrisch um die Öffnung im Glasrohr schwingt. 
Jetzt wird mit der Stoppuhr die Gesamtdauer $\Delta t$ einer Reihe von einer bis zu 100 Schwingungen mehrfach gemessen.

Nun wird die Messung mit den anderen Gasen wiederholt. Dafür wird wie am Anfang der Messung erst einmal das Entlüftungsventil geöffnet, um das Gas im Behälter möglichst vollständig durch das neue Gas austauschen zu können.

\subsection{Messung nach Clement-Desormes}
\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{clement-desormes-skizze.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Versuchsaufbau für die Messung nach Clement-Desormes (Verändert nach LP \cite{LP-Adiabatenexponent}).}
  \label{fig:clement-desormes-skizze}
\end{figure}

Bei diesem Versuch ist ein großer Glasbehälter mit einem Wassermanometer verbunden. Der Luftdruck im Inneren des Behälters lässt sich über einen Blasebalg erhöhen, und der Überdruck kann dann mit einem Entlüftungsventil wieder abgelassen werden (Siehe Abb.~\ref{fig:clement-desormes-skizze}).

Zuerst wird der Druck mit dem Blasebalg erhöht, dabei erhöht sich die Temperatur im Inneren. Nach einem Temperaturausgleich mit der Umgebung wird der Überdruck $\Delta h_1$ am Manometer abgelesen. Danach wird das Entlüftungsventil für $t = \unit[0.1, 1, 5]{s}$ geöffnet, und der neue Überdruck $\Delta h_2$ abgelesen.

Um auch den Gesamtdruck bestimmen zu können, wird danach noch der Luftdruck im Raum notiert.
